當Rap Up回顧將成往事 MastaMic 一次過Rap盡香港3,653天

數學題：有個人每逢年尾，都堅持閱報重溫香港一年365日新聞大小事，連續十年，由雷曼事件Rap到人大通過一地兩檢草案，提醒善忘的你同我，到底要幾多擔心機？

來到2017年尾，MastaMic說Rap Up將後會無期。明年年初除了一如以往有今年的Rap Up，也會推出十年版Rap Up of the Rap Up畫上句號。回顧十年人事，佢睇到香港轉變快過火箭，又睇到新聞內容本質嘅一致，只是時間人物地點轉了名字，荒誕劇一再上演，循環多少次，我們才會醒覺？

一路Rap，聽者仿如昨天，MastaMic成了這個世代，有點另類嘅「歷史記錄者」。

介紹返，每年Rap Up都有三個版本，通常農曆新年推出。「派台嘅四分鐘短版似目錄，七分鐘中版我會形容係佛跳牆，乜都有齊。唔夠喉咪聽十幾分鐘長版，係佛跳牆再加配菜。」MastaMic說。

佢煲佛跳牆最重要嘅材料，係膽量。押晒韻，跟晒beat，開名鬧，指住笑，唔迴避，中要害，特首、高官、議員、商賈，甚至中央都在rap詞之中。「嗱，我再重覆一次，我唔係政治rapper。我唔係驚，我寫得呢啲內容就唔怕。只不過X (唔出得街)，如果學啲人話齋，政治就係生活一部分，我只係喺生活攞題材。」

佢唔鍾意標籤，被指抽水，更添十二級勞氣。「香港人真係好賤。你咪話囉，到時有少少影響力嘅人都畀你講到唔發聲啦，然後你哋又繼續唔支持香港音樂，咁大家咪返大陸搵食囉，返大陸咪自然收聲囉﹗」大家總係當創作人識光合作用，太陽照一照就生存到。「佢哋唔付出，但渴望繼續享受你啲創作，叫你8蚊買隻歌你都唔肯，K pop CD鞋盒咁大又買；日本啲女星直播又肯課金。」

訪問當日係12月20號，MastaMic忙到有三個分身都仲係一頭煙，尚未睇晒全年的新聞。「報紙只係睇到10月。」聽MastaMic的Rap Up係我每年新正頭大年初一的重要事。時事與娛樂事件，七三比，唔聽唔知記性差，心諗「乜今年發生過咁多事？」聽完後又墮入記憶黑洞，年年如是，香港人的血液都有善忘的基因。

MastaMic坦言08年開始做Rap Up係為綽頭，想更多人認識，但到今日，佢反而希望Rap Up變成集體回憶。「或者將來唔知幾時會被人掘番出來，那怕只係多一個人記得。我成日覺得Rap Up deserves more，不過唔出名係咁㗎啦，好現實。」

MastaMic可以摩打口快rap，又可以玩破格音樂，但係Rap Up偏偏「四平八穩」。「以香港聽眾群，我認為呢個模式最合適，速度適中，唔會太黑人style，真係三歲到八十歲都啱聽。」雖然大小通殺，但亦有人覺得「年年都一樣」、「好似」。「我一早諗好咗要做一個十年版，如果年年都玩嘢會串唔埋。」雖則話要為十年版Rap Up鋪排，所以模式大同小異，但14 Rap Up編排上零舍唔同，而且長達18分鐘

「2014年焦點一定係雨傘運動，我覺得要有獨立篇幅，所以特別分咗兩part。呢種形式嘅運動未來十年，甚至廿年我都幾肯定唔會再有，因為大家知道唔work。啲詞唔係純紀錄，有好多感受，好多疑問。好記得當年大家講到熱血革命咁，但落到去會有人同你講：『頂住，加油，我聽日放工再來』。X你 (又係唔出得街)，你有無諗過哲古華拉會去返工？香港人真係好有趣。」